\chapter{Tổng quan vấn đề}

\section{Lý do chọn đề tài}
Đái tháo đường là một bệnh mạn tính có tốc độ gia tăng nhanh, đồng thời tạo áp lực lớn lên hệ thống
y tế do chi phí theo dõi và điều trị kéo dài. Không chỉ dừng lại ở bài toán kiểm soát đường huyết,
bệnh còn liên quan chặt chẽ đến nhiều biến chứng nguy hiểm như tim mạch, suy thận, tổn thương thần kinh
và giảm chất lượng sống lâu dài. Vì vậy, ở góc độ phòng ngừa và quản lý sức khỏe cộng đồng, phát hiện
sớm nhóm bệnh nhân có nguy cơ cao luôn được xem là một ưu tiên quan trọng.

Trong thực hành lâm sàng hằng ngày, quyết định đánh giá nguy cơ thường dựa trên sự kết hợp của nhiều chỉ số
y sinh và đặc điểm cá nhân như glucose huyết tương, chỉ số khối cơ thể (BMI), huyết áp, độ tuổi hoặc tiền sử
gia đình. Tuy nhiên, dữ liệu thực tế thường có nhiều thách thức: phân phối không đồng đều, tồn tại giá trị bất
thường và thiếu dữ liệu ẩn. Các yếu tố này khiến quá trình diễn giải nguy cơ trở nên phức tạp nếu chỉ dựa vào
quan sát thủ công hoặc các ngưỡng đơn biến riêng lẻ.

Sự phát triển của khoa học dữ liệu và học máy mở ra một hướng tiếp cận phù hợp cho bài toán này. Thay vì xem
từng biến độc lập, mô hình học máy có khả năng học từ quan hệ đa biến và lượng hóa xác suất rủi ro trên toàn bộ
tập đặc trưng. Trong bối cảnh đó, mô hình không thay thế chẩn đoán của chuyên gia y tế, nhưng có thể đóng vai trò
công cụ hỗ trợ ra quyết định, giúp tăng tính nhất quán và tính tái lập trong quá trình sàng lọc.

Từ góc nhìn học thuật, đề tài cũng phản ánh một bài toán điển hình trong phân tích dữ liệu y sinh: dữ liệu có kích thước
vừa phải nhưng đòi hỏi quy trình tiền xử lý chặt chẽ, kiểm soát sai lệch và đánh giá mô hình cẩn trọng. Đây là môi trường
phù hợp để kiểm chứng các lựa chọn kỹ thuật quan trọng, chẳng hạn cách xử lý missing data, chuẩn hóa đặc trưng và lựa chọn
điểm cân bằng giữa precision và recall theo mục tiêu ứng dụng.

Bộ dữ liệu \textit{Pima Indians Diabetes} được lựa chọn vì có tính chuẩn mực trong giáo dục và nghiên cứu \cite{pima_uci,smith1988adap},
cấu trúc rõ ràng, dễ tái lập thực nghiệm, và phù hợp để minh họa trọn vẹn một quy trình phân tích dữ liệu từ giai đoạn khám phá
dữ liệu, tiền xử lý, xây dựng pipeline đến đánh giá mô hình. Việc chọn một bộ dữ liệu kinh điển còn giúp so sánh kết quả của nhóm
với những nghiên cứu cùng dòng, qua đó nâng cao tính tham chiếu và tính học thuật của báo cáo.

\section{Mục tiêu nghiên cứu}
Đề tài hướng đến mục tiêu tổng quát là xây dựng một quy trình phân tích dữ liệu y sinh có tính hệ thống và khả năng tái lập
nhằm dự đoán nguy cơ đái tháo đường trên bộ dữ liệu Pima. Quy trình này không chỉ tập trung vào hiệu năng dự báo, mà còn nhấn
mạnh tính minh bạch trong từng bước xử lý để có thể kiểm chứng và mở rộng trong các nghiên cứu tiếp theo.

Từ mục tiêu tổng quát, nhóm triển khai các mục tiêu cụ thể theo các lớp công việc chính như sau:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Mục tiêu về dữ liệu:} Chuẩn hóa và kiểm soát chất lượng dữ liệu đầu vào, đặc biệt là xử lý các giá trị
    \texttt{0} bất thường ở biến sinh lý theo hướng \textit{zero-as-missing}, nhằm giảm sai lệch diễn giải y học.

    \item \textbf{Mục tiêu về tiền xử lý:} Đánh giá tác động của các chiến lược nội suy thiếu dữ liệu (Median, KNN,
    Iterative/MICE) kết hợp với các phương pháp chuẩn hóa (StandardScaler, MinMaxScaler), từ đó xác định cấu hình tiền xử lý
    phù hợp cho bài toán phân lớp nhị phân.

    \item \textbf{Mục tiêu về mô hình hóa:} So sánh hai mô hình baseline là Logistic Regression và Random Forest trên cùng
    một thiết kế thực nghiệm để đánh giá khác biệt giữa mô hình tuyến tính dễ diễn giải và mô hình phi tuyến linh hoạt.

    \item \textbf{Mục tiêu về đánh giá:} Phân tích đầy đủ các chỉ số Accuracy, Precision, Recall, F1-score và ROC-AUC,
    đồng thời thảo luận trade-off giữa precision và recall khi thay đổi ngưỡng dự đoán theo định hướng sàng lọc nguy cơ.

    \item \textbf{Mục tiêu về tái lập:} Tổ chức thực nghiệm theo pipeline thống nhất và thông số cố định (\texttt{random\_state},
    tỷ lệ chia tập, cấu hình tiền xử lý), bảo đảm người đọc có thể tái tạo kết quả một cách nhất quán.
\end{itemize}

\section{Câu hỏi nghiên cứu}
Tương ứng với các mục tiêu nêu trên, nghiên cứu tập trung trả lời các câu hỏi sau:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em]
    \item Việc chuyển các giá trị \texttt{0} bất thường sang missing ẩn có giúp dữ liệu hợp lý hơn về mặt thống kê
    và có cải thiện chất lượng dự báo so với cách giữ nguyên dữ liệu thô hay không?

    \item Trong các tổ hợp \textit{imputer + scaler}, cấu hình nào mang lại sự cân bằng tốt nhất giữa độ ổn định của mô hình
    và hiệu năng dự báo trên dữ liệu chưa thấy?

    \item Khi đặt trong cùng điều kiện thực nghiệm, Logistic Regression và Random Forest khác nhau như thế nào về khả năng
    tổng quát hóa, độ nhạy phát hiện lớp dương và mức độ ổn định giữa tập validation và test?

    \item Khi thay đổi ngưỡng phân loại, trade-off giữa precision và recall biến thiên ra sao, và ngưỡng nào phù hợp hơn
    cho mục tiêu ưu tiên phát hiện sớm ca có nguy cơ?

    \item Từ kết quả thực nghiệm, có thể rút ra khuyến nghị nào cho một quy trình baseline đáng tin cậy, làm nền cho các
    nghiên cứu mở rộng trong tương lai?
\end{enumerate}

\section{Đối tượng và phạm vi}
Đối tượng nghiên cứu là bộ dữ liệu \texttt{pima-indians-diabetes.csv}, gồm 768 quan sát, 8 thuộc tính đầu vào dạng số và
1 biến mục tiêu nhị phân \texttt{outcome}. Các thuộc tính phản ánh thông tin nhân trắc và chỉ số sinh lý phổ biến như
\texttt{glucose}, \texttt{blood\_pressure}, \texttt{insulin}, \texttt{bmi}, \texttt{age}, cùng một số biến liên quan đến tiền sử.

Phạm vi nghiên cứu được xác định theo các chiều sau:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Phạm vi dữ liệu:} Chỉ sử dụng bộ dữ liệu Pima được cung cấp trong học phần, không kết hợp thêm nguồn dữ liệu
    bệnh án thực tế hoặc dữ liệu từ các hệ thống bệnh viện.

    \item \textbf{Phạm vi bài toán:} Tập trung vào phân lớp nhị phân (\texttt{outcome = 0/1}) cho mục tiêu sàng lọc nguy cơ;
    không thực hiện dự báo tiến triển theo thời gian và không xây dựng hệ thống chẩn đoán lâm sàng hoàn chỉnh.

    \item \textbf{Phạm vi phương pháp:} Ưu tiên các mô hình baseline có tính chuẩn mực trong học máy ứng dụng (Logistic Regression,
    Random Forest), kết hợp các kỹ thuật tiền xử lý phổ biến và dễ tái lập.

    \item \textbf{Phạm vi đánh giá:} Đánh giá trên các chỉ số phân lớp chuẩn và phân tích định lượng trade-off theo ngưỡng;
    không thực hiện kiểm định trên dữ liệu ngoại viện hoặc thử nghiệm triển khai thời gian thực.
\end{itemize}

Ngoài ra, nghiên cứu cũng xác định rõ các giới hạn: chưa đi sâu vào tối ưu siêu tham số quy mô lớn, chưa khảo sát các mô hình
học sâu, chưa thực hiện hiệu chỉnh xác suất (probability calibration), và chưa đánh giá tác động công bằng mô hình theo từng nhóm
dân số. Việc nêu rõ giới hạn giúp khoanh vùng đúng đóng góp của đề tài và tạo nền tảng cho định hướng phát triển ở các chương sau.

\section{Phương pháp tổng quát}
Toàn bộ nghiên cứu được triển khai bằng Python notebook theo một luồng kỹ thuật thống nhất, bảo đảm tính tái lập và khả năng
kiểm tra chéo ở từng bước:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em]
    \item \textbf{Khảo sát dữ liệu ban đầu:} Nạp dữ liệu, kiểm tra kiểu dữ liệu, thống kê mô tả, tỷ lệ lớp, giá trị trùng lặp
    và các bất thường hiển nhiên.

    \item \textbf{Xử lý missing ẩn theo ngữ cảnh y sinh:} Chuyển các giá trị \texttt{0} không hợp lý ở nhóm biến sinh lý sang
    giá trị thiếu để tránh làm sai lệch phân phối và ước lượng.

    \item \textbf{Phân tích khám phá dữ liệu (EDA):} Trực quan hóa phân bố từng biến, phân tích tương quan giữa đặc trưng với
    \texttt{outcome}, và so sánh khác biệt giữa các nhóm lớp nhằm hình thành giả thuyết mô hình hóa.

    \item \textbf{Thiết kế pipeline tiền xử lý:} Kết hợp có hệ thống giữa kỹ thuật nội suy thiếu dữ liệu và chuẩn hóa đặc trưng.
    Cách tổ chức theo pipeline giúp giảm nguy cơ rò rỉ dữ liệu và bảo đảm cùng một quy trình được áp dụng nhất quán giữa train,
    validation và test.

    \item \textbf{Huấn luyện và so sánh mô hình baseline:} Triển khai các tổ hợp \textit{imputer + scaler + model} theo cùng thiết kế,
    sau đó đánh giá trên nhiều chỉ số thay vì chỉ dựa vào một độ đo đơn lẻ.

    \item \textbf{Phân tích ngưỡng và diễn giải kết quả:} Khảo sát độ nhạy của kết quả theo ngưỡng phân loại để lựa chọn cấu hình
    phù hợp hơn cho mục tiêu sàng lọc, đồng thời thảo luận ý nghĩa thực tiễn của các chỉ số đạt được.
\end{enumerate}

Về mặt công cụ, nghiên cứu sử dụng hệ sinh thái Python và các thư viện chuẩn cho phân tích dữ liệu, trực quan hóa và học máy.
Khung triển khai được xây dựng trên scikit-learn \cite{pedregosa2011sklearn}, trong khi nguyên lý mô hình hóa và đánh giá tham chiếu
theo các tài liệu kinh điển \cite{hastie2009elements}. Cách tiếp cận này giúp cân bằng giữa tính học thuật và tính thực thi trong báo cáo.

\section{Kết cấu báo cáo}
Báo cáo được tổ chức thành 5 chương liên kết theo mạch từ tổng quan, cơ sở lý thuyết, triển khai thực nghiệm đến kết luận:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Chương 1 -- Tổng quan vấn đề:} Trình bày bối cảnh, lý do chọn đề tài, mục tiêu, câu hỏi nghiên cứu,
    phạm vi thực hiện và phương pháp tổng quát.

    \item \textbf{Chương 2 -- Cơ sở lý thuyết và nghiên cứu liên quan:} Hệ thống hóa các khái niệm nền tảng của phân tích dữ liệu
    và học máy trong bài toán phân lớp y sinh, đồng thời tóm lược các kỹ thuật được sử dụng.

    \item \textbf{Chương 3 -- Dữ liệu và phương pháp đề xuất:} Mô tả chi tiết nguồn dữ liệu, đặc trưng đầu vào, quy trình kiểm tra
    chất lượng dữ liệu, thiết kế thực nghiệm và pipeline tiền xử lý.

    \item \textbf{Chương 4 -- Thực nghiệm và kết quả đạt được:} Trình bày kết quả EDA, kết quả so sánh các cấu hình mô hình,
    phân tích định lượng theo chỉ số và thảo luận các điểm mạnh, điểm hạn chế.

    \item \textbf{Chương 5 -- Kết luận và khuyến nghị:} Tổng kết đóng góp chính, nêu giới hạn của đề tài và đề xuất các hướng phát triển
    tiếp theo để nâng cao khả năng ứng dụng.
\end{itemize}
