\chapter{Kết luận và khuyến nghị}

\section{Kết luận chung}
Đề tài đã hoàn thành mục tiêu xây dựng một quy trình phân tích dữ liệu tái lập cho bài toán dự đoán nguy cơ đái tháo đường
trên bộ dữ liệu Pima, đi từ kiểm tra chất lượng dữ liệu, xử lý missing ẩn, phân tích khám phá dữ liệu, đến huấn luyện và đánh giá
mô hình baseline. Trọng tâm của nghiên cứu không chỉ nằm ở việc tìm cấu hình có chỉ số cao nhất, mà còn ở việc làm rõ
``vì sao cấu hình đó hoạt động tốt'' và ``khi nào nên điều chỉnh ngưỡng dự đoán'' theo mục tiêu sàng lọc.

Kết quả thực nghiệm cho thấy chất lượng dữ liệu và chiến lược tiền xử lý có tác động trực tiếp đến hiệu năng mô hình.
Việc kết hợp \textit{zero-as-missing} với pipeline \textit{imputation + scaling} giúp giảm nhiễu từ các giá trị phi sinh lý,
từ đó tạo nền tảng ổn định hơn cho cả Logistic Regression và Random Forest. Nhìn tổng thể, đề tài đã cung cấp được một baseline đáng tin cậy
cho các bước phát triển sâu hơn trong những nghiên cứu tiếp theo.

\section{Tóm tắt kết quả đạt được}
Nghiên cứu đạt được các kết quả chính sau:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em]
    \item \textbf{Hoàn thiện quy trình thực nghiệm tái lập:} xây dựng pipeline nhất quán cho toàn bộ chuỗi xử lý và đánh giá,
    bảo đảm khả năng kiểm chứng kết quả giữa các lần chạy.

    \item \textbf{So sánh hệ thống 12 cấu hình:} tổ hợp giữa 3 chiến lược imputation, 2 scaler và 2 họ mô hình được đánh giá
    trên cùng điều kiện chia dữ liệu để bảo đảm tính công bằng.

    \item \textbf{Xác định cấu hình tốt nhất theo test ROC-AUC:} \textbf{KNN Imputer + MinMaxScaler + Random Forest}
    đạt \texttt{val\_roc\_auc = 0.8700}, \texttt{test\_roc\_auc = 0.8170}, \texttt{test\_accuracy = 0.7403},
    \texttt{test\_f1 = 0.6078}.

    \item \textbf{Làm rõ hành vi mô hình theo ngưỡng:} phân tích confusion matrix, ROC và bảng trade-off theo threshold
    cho thấy ngưỡng mặc định 0.5 chưa tối ưu nếu mục tiêu ưu tiên phát hiện sớm ca dương.
\end{enumerate}

\noindent
Kết quả trên xác nhận rằng chênh lệch giữa các cấu hình top đầu tương đối nhỏ về AUC, nhưng có thể khác nhau đáng kể về recall/F1
tại ngưỡng vận hành. Vì vậy, quyết định cuối cùng nên gắn với bối cảnh sử dụng (sàng lọc hay chẩn đoán xác nhận), thay vì chọn theo một chỉ số đơn lẻ.

\section{Trả lời trực tiếp câu hỏi nghiên cứu (Q1/Q2/Q3)}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Q1 -- Zero-as-missing có hữu ích không?}
    Có. Việc chuyển \texttt{0 -> NaN} cho các biến sinh lý có giá trị \texttt{0} bất thường giúp giảm nhiễu
    và cải thiện tính hợp lý của dữ liệu đầu vào. Thực nghiệm cho thấy các cấu hình sau xử lý missing ẩn đạt mức AUC
    ổn định quanh 0.81 trên test, đồng thời tạo nền tảng tốt hơn cho phân tách lớp.

    \item \textbf{Q2 -- Tổ hợp preprocessing/model nào tốt nhất?}
    Cấu hình tốt nhất là \textbf{KNN + MinMax + Random Forest} với
    \texttt{val\_roc\_auc=0.8700}, \texttt{test\_roc\_auc=0.8170}, \texttt{test\_accuracy=0.7403}.

    \item \textbf{Q3 -- Trade-off precision/recall thay đổi ra sao theo threshold?}
    Khi giảm ngưỡng từ 0.50 xuống 0.30, recall tăng mạnh từ 0.5741 lên 0.8148, trong khi precision
    giảm từ 0.6458 xuống 0.5789; F1 cải thiện từ 0.6078 lên 0.6769. Điều này cho thấy ngưỡng thấp hơn
    phù hợp hơn cho kịch bản sàng lọc ban đầu, nơi giảm bỏ sót ca dương là ưu tiên chính.
\end{itemize}

\section{Đóng góp của đề tài}
Đề tài mang lại các đóng góp ở cả hai khía cạnh học thuật và ứng dụng:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Đóng góp phương pháp:} Chuẩn hóa quy trình thực hành từ EDA đến đánh giá mô hình baseline
    trong một pipeline có khả năng tái lập.

    \item \textbf{Đóng góp thực nghiệm:} Cung cấp so sánh định lượng đầy đủ cho 12 cấu hình tiền xử lý + mô hình
    trong cùng điều kiện dữ liệu.

    \item \textbf{Đóng góp diễn giải:} Bổ sung phân tích theo confusion matrix, ROC và threshold trade-off,
    giúp kết quả không dừng ở ``chỉ số đẹp'' mà chuyển thành khuyến nghị vận hành cụ thể.

    \item \textbf{Đóng góp học phần:} Nâng mức báo cáo hóa từ notebook thực hành lên báo cáo học thuật hoàn chỉnh,
    thuận lợi cho giảng dạy, thảo luận và mở rộng nghiên cứu.
\end{itemize}

\section{Hạn chế nghiên cứu}
Mặc dù đạt kết quả tích cực, nghiên cứu vẫn tồn tại một số giới hạn cần lưu ý:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em]
    \item \textbf{Giới hạn dữ liệu:} Quy mô mẫu còn nhỏ (768 quan sát), chưa đại diện cho nhiều quần thể bệnh nhân khác nhau,
    do đó khả năng khái quát hóa ngoài bộ dữ liệu gốc còn hạn chế.

    \item \textbf{Giới hạn giả định xử lý dữ liệu:} Chính sách \textit{zero-as-missing} phù hợp về ngữ cảnh phần lớn biến sinh lý,
    nhưng vẫn có rủi ro sai lệch nếu tồn tại trường hợp đo thực sự rất thấp hoặc bằng 0.

    \item \textbf{Giới hạn đánh giá:} Kết quả hiện tại dựa trên một lần chia train/validation/test; chưa có kiểm chứng lặp nhiều lần
    bằng cross-validation nên độ ổn định thống kê cần được xác nhận thêm.

    \item \textbf{Giới hạn tối ưu mô hình:} Chưa triển khai tuning tham số hệ thống và calibration xác suất,
    vì vậy hiệu năng mô hình vẫn còn dư địa cải thiện.
\end{enumerate}

\section{Hướng phát triển và kiến nghị}
Xuất phát từ các hạn chế nêu trên, nghiên cứu đề xuất hướng phát triển theo ba giai đoạn:

\subsection{Ngắn hạn (1--3 tháng)}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item Áp dụng \textbf{Stratified K-Fold Cross-Validation} để kiểm chứng độ ổn định kết quả.
    \item Thực hiện \textbf{hyperparameter tuning} có kiểm soát cho Logistic Regression và Random Forest.
    \item Bổ sung \textbf{probability calibration} (Platt/Isotonic) để tối ưu quyết định theo ngưỡng.
\end{itemize}

\subsection{Trung hạn (3--6 tháng)}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item Thử nghiệm thêm các mô hình boosting như XGBoost/LightGBM và so sánh với baseline hiện tại.
    \item Khảo sát kỹ thuật cân bằng lớp và đánh giá độ nhạy kết quả theo nhiều chiến lược sampling khác nhau.
    \item Chuẩn hóa bộ tiêu chí chọn ngưỡng theo mục tiêu nghiệp vụ (ưu tiên recall, ưu tiên precision, hoặc cân bằng F1).
\end{itemize}

\subsection{Dài hạn (trên 6 tháng)}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item Mở rộng dữ liệu và kiểm tra \textbf{external validity} trên nguồn độc lập để tăng khả năng tổng quát hóa.
    \item Đóng gói pipeline suy luận thành công cụ hỗ trợ quyết định có khả năng chạy lặp lại, giám sát và báo cáo tự động.
    \item Xây dựng khung kiểm soát chất lượng dữ liệu đầu vào và cảnh báo drift nếu triển khai trong môi trường thực tế.
\end{itemize}

\noindent
Về khuyến nghị ứng dụng, mô hình hiện tại nên được sử dụng như công cụ sàng lọc và tham chiếu định lượng ban đầu,
không thay thế hoàn toàn đánh giá chuyên môn y tế. Cách tiếp cận kết hợp giữa mô hình dự báo và thẩm định lâm sàng
sẽ giúp tận dụng ưu thế của dữ liệu mà vẫn đảm bảo an toàn trong quyết định cuối cùng.
