\chapter{Cơ sở lý thuyết và nghiên cứu liên quan}

\section{Tổng quan bài toán phân lớp trong dự đoán nguy cơ đái tháo đường}
Bài toán dự đoán nguy cơ đái tháo đường trong nghiên cứu này được mô hình hóa dưới dạng phân lớp nhị phân:
với mỗi quan sát lâm sàng, mô hình cần dự đoán nhãn \texttt{outcome} thuộc lớp âm tính (\(0\)) hoặc dương tính (\(1\)).
Về bản chất, đây là bài toán học có giám sát (supervised learning), trong đó dữ liệu huấn luyện đã có sẵn nhãn mục tiêu.

Khác với các bài toán phân lớp ảnh hoặc văn bản, dữ liệu y sinh dạng bảng thường có số chiều không lớn nhưng chứa nhiều đặc điểm
thống kê đặc thù: phân phối lệch, nhiễu đo lường, outlier, missing ẩn và tương quan chéo giữa các biến. Do vậy, hiệu quả mô hình
không chỉ phụ thuộc vào thuật toán học máy mà còn phụ thuộc mạnh vào chất lượng tiền xử lý và thiết kế quy trình đánh giá.

Bộ dữ liệu \textit{Pima Indians Diabetes} là một benchmark kinh điển trong học máy y sinh \cite{pima_uci,smith1988adap},
được sử dụng rộng rãi để kiểm chứng các chiến lược tiền xử lý và mô hình phân lớp. Việc lựa chọn bộ dữ liệu này giúp nghiên cứu
đảm bảo tính so sánh, tính tái lập và phù hợp với mục tiêu xây dựng một baseline đáng tin cậy.

\section{Phân tích khám phá dữ liệu (EDA)}
Phân tích khám phá dữ liệu (Exploratory Data Analysis -- EDA) là bước nền tảng trước khi huấn luyện mô hình. Mục tiêu của EDA
là hiểu rõ cấu trúc dữ liệu, phát hiện bất thường, và hình thành giả thuyết ban đầu về mối quan hệ giữa biến đầu vào và biến mục tiêu.
Trong bối cảnh y sinh, EDA còn đóng vai trò kiểm tra tính hợp lý của dữ liệu theo ngữ cảnh chuyên ngành, tránh diễn giải sai lệch.

Các thành phần EDA chính trong bài toán này bao gồm:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Thống kê mô tả:} giá trị trung bình, trung vị, độ lệch chuẩn, khoảng tứ phân vị và biên min--max cho từng biến.
    \item \textbf{Phân bố theo biến:} trực quan hóa histogram/boxplot để nhận diện phân phối lệch, đuôi dài và outlier.
    \item \textbf{Phân bố lớp mục tiêu:} đánh giá mức độ cân bằng giữa hai lớp \texttt{outcome} để dự báo rủi ro thiên lệch mô hình.
    \item \textbf{Tương quan và quan hệ đa biến:} xây dựng ma trận tương quan để xác định biến có liên hệ mạnh với \texttt{outcome},
    đồng thời rà soát khả năng đa cộng tuyến.
\end{itemize}

Kết quả EDA không chỉ phục vụ mô tả dữ liệu, mà còn định hướng trực tiếp cho các quyết định kỹ thuật ở các bước sau:
chọn chiến lược xử lý missing, chọn phương pháp chuẩn hóa, và xác định kỳ vọng hợp lý cho hiệu năng mô hình baseline.

\section{Cơ sở lý thuyết tiền xử lý dữ liệu}
\subsection{Missing ẩn và chính sách \textit{zero-as-missing}}
Trong bộ dữ liệu Pima, một số biến sinh lý có giá trị \texttt{0} không hợp lý về mặt y học, điển hình là
\texttt{glucose}, \texttt{blood\_pressure}, \texttt{skin\_thickness}, \texttt{insulin}, \texttt{bmi}.
Những giá trị này thường phản ánh dữ liệu thiếu hoặc lỗi đo lường hơn là giá trị thực của bệnh nhân.

Nếu giữ nguyên các giá trị này như quan sát hợp lệ, các chỉ số thống kê có thể bị lệch đáng kể, kéo theo sai lệch ở bước học mô hình.
Vì vậy, nghiên cứu áp dụng chính sách \textit{zero-as-missing}: chuyển các giá trị \texttt{0} bất thường về dạng thiếu dữ liệu
trước khi nội suy. Đây là một bước quan trọng để đưa dữ liệu về gần hơn với thực tế lâm sàng.

\subsection{Các chiến lược nội suy thiếu dữ liệu}
Sau khi xác định missing ẩn, nghiên cứu so sánh ba chiến lược nội suy phổ biến:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Median Imputation:} thay giá trị thiếu bằng trung vị của biến. Phương pháp này đơn giản, ổn định và ít nhạy cảm
    với outlier, phù hợp khi dữ liệu có phân phối lệch.
    \item \textbf{KNN Imputation:} ước lượng giá trị thiếu dựa trên các quan sát gần nhất trong không gian đặc trưng.
    Cách tiếp cận này có thể bảo toàn cấu trúc cục bộ của dữ liệu nhưng phụ thuộc vào lựa chọn khoảng cách và mức chuẩn hóa.
    \item \textbf{Iterative Imputation (MICE):} nội suy lặp bằng cách mô hình hóa từng biến thiếu dựa trên các biến còn lại.
    Phương pháp này tận dụng quan hệ đa biến tốt hơn, nhưng chi phí tính toán cao hơn và nhạy với cấu hình mô hình phụ trợ.
\end{itemize}

\subsection{Chuẩn hóa đặc trưng}
Do các biến đầu vào có thang đo khác nhau (ví dụ glucose, insulin, age), việc chuẩn hóa là cần thiết để tránh hiện tượng
một số biến có độ lớn tuyệt đối chi phối quá trình học. Nghiên cứu khảo sát hai lựa chọn chuẩn hóa:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{StandardScaler:} đưa dữ liệu về trung bình \(0\), độ lệch chuẩn \(1\), công thức
    \[
        x' = \frac{x - \mu}{\sigma}
    \]
    phù hợp khi dữ liệu gần phân phối chuẩn hoặc cần ổn định gradient.
    \item \textbf{MinMaxScaler:} ánh xạ dữ liệu về khoảng \([0,1]\), công thức
    \[
        x' = \frac{x - x_{\min}}{x_{\max} - x_{\min}}
    \]
    phù hợp khi muốn giữ nguyên thứ tự và biên tương đối của biến.
\end{itemize}

Trong thực nghiệm, chuẩn hóa luôn được đặt trong pipeline để bảo đảm phép biến đổi được học từ tập train và áp dụng nhất quán
cho validation/test, hạn chế rò rỉ dữ liệu.

\section{Mô hình học máy baseline}
\subsection{Logistic Regression}
Logistic Regression là mô hình phân lớp tuyến tính phổ biến, ước lượng xác suất thuộc lớp dương thông qua hàm sigmoid:
\[
    P(y=1|x) = \sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}}, \quad z = \beta_0 + \beta_1x_1 + \dots + \beta_nx_n
\]
Ưu điểm của Logistic Regression là dễ diễn giải, tốc độ huấn luyện nhanh và thường hoạt động tốt trên dữ liệu tabular cỡ vừa.
Trong bối cảnh nghiên cứu, mô hình này đóng vai trò chuẩn tham chiếu tuyến tính để so sánh với các mô hình phi tuyến.

\subsection{Random Forest}
Random Forest là phương pháp ensemble kết hợp nhiều cây quyết định được huấn luyện trên các mẫu bootstrap và tập đặc trưng ngẫu nhiên.
Kết quả dự đoán cuối cùng được tổng hợp theo cơ chế bỏ phiếu đa số (classification). Nhờ cơ chế tổ hợp, Random Forest thường:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item giảm overfitting so với cây quyết định đơn lẻ;
    \item nắm bắt tốt quan hệ phi tuyến và tương tác giữa các biến;
    \item ít yêu cầu giả định phân phối dữ liệu;
    \item cung cấp chỉ báo \textit{feature importance} phục vụ diễn giải.
\end{itemize}

Tuy nhiên, đổi lại mô hình có thể khó diễn giải hơn Logistic Regression và nhạy cảm với lựa chọn siêu tham số
(số cây, độ sâu cây, tiêu chí chia nhánh).

\section{Chỉ số đánh giá mô hình phân lớp}
Đánh giá mô hình trong bài toán y sinh cần đa tiêu chí thay vì chỉ dựa trên một chỉ số đơn lẻ. Với ma trận nhầm lẫn gồm
\(TP, TN, FP, FN\), các chỉ số được sử dụng như sau:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Accuracy:}
    \[
        \text{Accuracy} = \frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN}
    \]
    đo tỷ lệ dự đoán đúng tổng quát.
    \item \textbf{Precision:}
    \[
        \text{Precision} = \frac{TP}{TP + FP}
    \]
    phản ánh mức độ tin cậy của dự đoán dương tính.
    \item \textbf{Recall (Sensitivity):}
    \[
        \text{Recall} = \frac{TP}{TP + FN}
    \]
    phản ánh khả năng phát hiện đúng ca dương tính thực sự.
    \item \textbf{F1-score:}
    \[
        F1 = 2 \cdot \frac{\text{Precision}\cdot\text{Recall}}{\text{Precision} + \text{Recall}}
    \]
    cân bằng giữa precision và recall.
    \item \textbf{ROC-AUC:} diện tích dưới đường cong ROC, đo khả năng phân biệt hai lớp trên nhiều ngưỡng khác nhau.
\end{itemize}

Trong bối cảnh sàng lọc nguy cơ, recall thường được ưu tiên để giảm bỏ sót ca bệnh tiềm năng; tuy nhiên precision cũng cần được
theo dõi để tránh tăng quá nhiều cảnh báo sai. Vì vậy, nghiên cứu sử dụng đồng thời nhiều chỉ số để lựa chọn cấu hình phù hợp nhất.

\section{Nghiên cứu liên quan}
Nghiên cứu ứng dụng học máy cho bài toán dự đoán đái tháo đường đã được quan tâm từ sớm. Công trình của Smith và cộng sự
\cite{smith1988adap} là một trong những nghiên cứu tiêu biểu sử dụng dữ liệu Pima để dự báo nguy cơ khởi phát bệnh, qua đó đặt nền
tảng cho hướng tiếp cận dựa trên dữ liệu trong bối cảnh y sinh.

Trong các nghiên cứu sau này, bộ dữ liệu Pima tiếp tục được dùng rộng rãi để so sánh các kỹ thuật tiền xử lý và thuật toán phân lớp.
Một xu hướng nhất quán là hiệu năng mô hình chịu ảnh hưởng lớn bởi chất lượng xử lý dữ liệu đầu vào, đặc biệt là cách xử lý missing,
chuẩn hóa biến và chiến lược đánh giá theo ngưỡng. Nhiều nghiên cứu ghi nhận các mô hình phi tuyến như Random Forest có thể đạt độ chính
xác cao hơn mô hình tuyến tính trong dữ liệu có tương tác biến phức tạp; ngược lại, Logistic Regression vẫn giữ vai trò quan trọng nhờ
tính diễn giải và tính ổn định khi thiết lập baseline.

So với các công bố chỉ tập trung vào so sánh thuật toán, báo cáo này nhấn mạnh cách tiếp cận theo pipeline tái lập:
kết hợp phân tích EDA, xử lý missing theo ngữ cảnh y sinh, so sánh nhiều cấu hình \textit{imputer + scaler + model}, và phân tích trade-off
chỉ số theo mục tiêu ứng dụng. Hướng tiếp cận này phù hợp với tinh thần thực nghiệm chặt chẽ trong các tài liệu học máy kinh điển
\cite{hastie2009elements} và triển khai thực tiễn trên hệ sinh thái scikit-learn \cite{pedregosa2011sklearn}.
